\section{Analisis Persoalan}

Kontrol adaptif merupakan salah satu teknologi yang saat ini banyak dipakai. Terutama dalam \textit{container orchestration} seperti Kubernetes. Dengan menggunakan kontrol adaptif, pengguna dapat mengatur dan mengontrol sekumpulan \textit{pods} dengan otomatis. Beberapa cara yang paling populer saat ini adalah \textit{horizontal autoscaling} dan \textit{vertical autoscaling} berdasarkan metrik sistem seperti utilisasi prosesor, memori serta beban permintaan dalam satuan waktu. Perkembangan dari inovasi kontrol adaptif telah menyediakan pengguna berbagai opsi untuk mengotomasi alokasi sumber daya. Namun, dari semua inovasi kontrol adaptif yang ada, terdapat beberapa kekurangan yang dapat diperbaiki, diantaranya sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item Terdapat keperluan untuk \textit{error and trial} untuk memenuhi standar \textit{quality of service} yang berbentuk \textit{throughput} karena yang ditentukan \textit{autoscale} pada umumnya adalah permintaan serta limit pada prosesor dan memori, tidak memiliki data sebab akibat dari prosesor dan memori pada \textit{throughput}.
    \item Metrik yang digunakan untuk melakukan \textit{autoscale} hanya berdasarkan metrik umum sistem seperti utilisasi prosesor, memori serta beban permintaan dalam satuan waktu. Hal ini menyebabkan \textit{autoscale} tidak dapat memprediksi kebutuhan \textit{resource} pada waktu yang akan datang melalui pola penggunaan dan karakteristik \textit{container} yang ada didalamnya. Sehingga, efisiensi dari \textit{autoscale} tersebut sifatnya lebih "berjaga-jaga" atau \textit{just in case} dibanding mempersiapkan dari pengalaman sebelumnya. Masalah ini lebih timbul pada aplikasi atau sistem yang lebih general pada \textit{information retrieval} seperti \textit{Elasticseach} karena utilisasi prosesor dan memori tidak dapat menggambarkan kebutuhan \textit{resource} secara spesifik, melainkan harus ditelusuri dari kegunaannya.
    \item \textit{Metrics} yang digunakan adalah data \textit{realtime} sehingga jika ada turbulensi mendadak atau rutin akan mengurangi efisiensi dan performa karena \textit{autoscale} akan terus berjalan dan menganggap hal tersebut normal. Tidak ada kondisi spesifik yang bisa ditetapkan oleh pengguna untuk membatasi \textit{autoscale} karena pengguna hanya meletakkan angka \textit{treshold} untuk \textit{autoscaler} melakukan pekerjaannya.
    \item \textit{Rolling Update} yang terlalu sering mengharuskan kubernetes memiliki sumber daya minimal sejumlah dua kali lipat.
\end{enumerate}

Pada tugas akhir ini, akan dilakukan penelitian untuk melakukan pengembangan pada \textit{autoscale} yang dimiliki oleh Kubernetes yang spesifik untuk mengontrol alokasi sumber daya \textit{Elastic Search}. Dengan melakukan pengembangan tersebut, diharapkan penelitian ini dapat meningkatkan efisiensi \textit{autoscale} pada \textit{Elastic Search} melalui adaptif kontrol dengan model prediktif berbasis \textit{time series}.

% Namun, saat ini kontrol adaptif milik Kubernetes memiliki beberapa kekurangan. Salah satu kekurangan dari kontrol adaptif kubernetes adalah \textit{trigger autoscale} yang didasarkan oleh metriks umum seperti utilisasi memori dan prosesor berdasarkan waktu saat itu. Sedangkan, tidak semua \textit{container} dinyatakan memakai sumber daya komputasi secara efisien jika hanya memakai faktor tersebut sebab tidak semua \textit{container} bergantung hanya pada utilisasi prosesor dan memori. Terkadang ada beberapa fitur pada sebuah \textit{container} yang terus berjalan namun tidak terpakai atau disimpan pada \textit{cache} namun tidak dipakai. Semuanya kembali lagi kepada isi dari sebuah \textit{container} serta penggunaannya. Selain dari hal tersebut, kubernetes juga hanya memakai data \textit{metrics} yang sedang berlangsung. Sehingga, kubernetes tidak dapat memprediksi kebutuhan \textit{resource} pada waktu yang akan datang melalui pola penggunaan. Hal ini akan menjadi acuan untuk meningkatkan efisiensi \textit{autoscale} dari kubernetes terutama pada \textit{Elastic Search} melalui adaptif kontrol dengan model prediktif berbasis \textit{time series}.